極權求生錄（三）波蘭人抗共日常：集體按章工作請病假、紀念社運重要日子

傅行者

再談波蘭。

面對人民爭取基本人權和自由的社會運動，波共在 1981 年十二月實施戒嚴，直到 1983 年七月解除，軍法統治波蘭 586 日，解除戒嚴後波共仍然實行無名有實的戒嚴至 1989 年自己倒台為止。八年悠長，黑夜無盡，一般人民如何度過？

要知道人民確切明白當時斷無可能推翻蘇共軍事和資源支持下的波共，所以他們的生活宗旨為「人可被擊倒，但不能被擊敗」。被擊倒，平靜地承認自己活在波共軍法統治下；不被擊敗，精神上拒不接受其統治的合法性。

基於如此信念，波蘭人民在日常生活中如此作為：

一、集體進行約定的生活小事，持之以恆，讓大家感受團結和持續互相鼓勵，如定時配戴特定飾物或穿著特定衣物，在國營新聞報導時將電視扭向窗外並集體落街散步，在宵禁時間開始後集體將所有寫字樓、商店和家居的燈熄滅，杯葛任何與波共有關或合作的人、組織或機構，集體按章工作或定期請合法病假，等等。

二、形成並廣傳生活守則，將上述的生活小事成文化和正式化，並涵蓋日常各種場合的行為指引（如工作時不與波共有關或合作的人作任何工作以外的社交，或公餘儘量參加飛行學校通識班），及供陷入須向波共妥協的處境時用的實際計策（如儘量聯絡陷入同樣處境的人互相討論應對並將自己的處境向身邊朋友訴說，這樣比自己面對來得安全而可減少須妥協的程度和範圍，且可獲得自己社區的道德和情緒支援），讓人民知所行止。

三、與此同時，各社區自發製作與波共有關或合作的人、組織或機構列表廣傳，並定時更新及修正。

四、自發集體紀念社會運動中的重要日子及對波蘭民族重要的日子，前者儘量低調，後者儘量鋪張。前者的目的是保持記憶及盼望，所以儘量不要引起官方注意和反應；後者相反，要選一些官方也認可的日子，趁機凝聚更多人民，並在鋪張舉辦各式活動時摻進非官方立場和思想。

五、為保持記憶，將波蘭一路走來的歷史和義士儘量完整及真確的紀錄好。

六、在各行各業成立獨立於波共控制的非政治互助聚會。非政治，只做康樂、福利等無傷大雅的公餘日常，才能不受注目的繼續存在；聚會，不是正式組織，從不挑戰官方行業組織的獨一合法地位。看似飲飲食食，其實是個平台，最後開花結果為社會運動在各行各業的中流砥柱。（其實不少行業難以一己之力成立聚會的，故波蘭天主教會一路提供極為堅實強大的支援，幫助不少行業 ── 尤其是學術和藝術界 ── 成立聚會。）

七、全民支援政治犯及其家人、因政治原因被解僱者、被政治迫害而流離失所或浪跡天涯者、全身全心投入爭取人民更好未來而無以生活者。有錢出錢，有力出力，勿謂善少而不為，每一個人都重要。

八、保持樂觀很難，那麼就培養自己的幽默感，防止悲觀和麻木。

波蘭人民如此生活日常，至到天明。

標題為編輯所擬，原題為「極權求生錄（三）」。

哩個作者成個系列都高質

（二）

今次我想跟大家分享波蘭有二百年歷史的「飛行學校」。

1795年波蘭被奧地利、普魯士和沙俄瓜分（沙俄佔地最廣，其中包括主要城市），三國均欲消滅波蘭身分，以佔領國本身的身分取而代之，以極權手法迫害波蘭語言及文化，希望能將波蘭人向佔領國同化，由此永久據有波蘭。面對軟性滅族危機，波蘭人發展出飛行學校這種教育模式，對抗佔領者的迫害和同化政策。波蘭於1918年復國，但短短二十年後的1939年再淪陷於納粹手中，接著自1947年起被蘇共控制，飛行學校重出江湖，延綿五十載，直至1989年波蘭再復國為止，才真正功成身退。

飛行學校的老師和學生是甚麼人？教甚麼？如何運作？

這首先要看各佔領國在教育層面的迫害和同化政策，我不打算分別描述，反正他們都差不多。主要有三個不同但相連的方向：一、停辦所有波蘭本身的高等院校，令波蘭人沒法獲得高等教育，或被迫前往佔領國進修；二、佔領國其後在波蘭重新建立高等院校，並改組各中小學校，以佔領國語言為主要教學及行政語言，同化波蘭人的日常身分；三、高等院校及中小學校的學科和教程均被佔領國掌控，不少知識及思想範圍被劃為禁區，以此限制波蘭人的知識和思想範圍。

儘管高等院校及中小學校均為佔領國控制，裡面的老師多數還是波蘭人，因為佔領國總沒有如此多人可供作全波蘭所有學校的所有老師。如此，波蘭各學校的老師跟全波蘭各行各業的知識分子和專業人士本著保存波蘭民族身分、語言、文化、歷史與未來的信念，在跟佔領國對抗周旋和暗渡陳倉之間累積經驗，整合建立一波蘭飛行學校之系統，重點如下：

一、波蘭高等院校學生白天在官方院校讀書，晚上在飛行學校修學；老師在白天教官方學科和教程，晚上教官方禁止涉獵的學科和教程；畢業時，學生從官方院校獲頒官方證書，從飛行學校獲頒飛行學校的高等教育證書，前者為佔領國所承認，後者為波蘭社會人民所承認。

二、中小學方面，提供非正式課後語言班和各種增進知識和思想的興趣班，確保波蘭的下一代成長時不被佔領國同化和規限。

三、除照顧高等院校及中小學校的學生需要，亦定期舉辦各種不同學科由淺入深的課程給所有波蘭人持續進修和拓闊知識和思想的機會與階梯，由通識課、專業課到研究課均應齊全。

四、飛行學校的老師既有本身在各學校任教的老師，也有各行各業的知識分子和專業人士，採取義工制，純為自願性質，學術資格則由社會公認各學科和行業眾多有成通達之人把關。雖然不算完美（總難避免門戶之見，裙帶之嫌），但足夠在二百年來一直保持極高的學術和教育水準。

五、為免遭佔領國搜捕，飛行學校沒有固定選址，舉凡能容人之地可作選址，上課時間亦靈活，每課的選址和時間靠口耳相傳，飛行學校因以為名。

如此教育宏願，在重重壓迫之下，一代一代切實行了二百年，豈不悲乎？豈不大哉？

尋找黑警性暴力證人/受害者，協助國際遊說

Post：

//平等機會婦女聯席發言人區美寶稱，3個組織11月初共同發起控訴警察性暴力的國際聯署，截至本月7日收集到21國共85個團體聯署支持。為了向聯合國專家展開更有力游說，3個組織呼籲受害者主動聯絡他們並接受訪談，強調會保密。//

我們現正收集抗爭者在抗爭期間／被捕後遭受警察性暴力對待的資料，作以下用途：
1. 協助受害人可以完整保留該事件之紀錄
2. 整理資料並製成 #ProtestToo 實錄，以作追究之用
3. 收集國際聯署（進行中），結合個案提交聯合國，爭取國際間關注及支持
4. 要求香港政府獨立、公正地徹查「反送中運動」發生的性暴力

*個人資料及通訊紀錄在實錄完成後可按受訪者意願全部銷毀
詳情及相關安排請聯絡Tg @protesttoo

極權求生錄（十二）抗衡極權分化告密，先要拒絕物化論述

傅行者2019/11/28 — 17:48

東德秘密警察可算是史上滲透力和執行力最強的極權情報機構，比起納粹和蘇聯的相關機構有過之而無不及，吸收兩家所長，網絡無孔不入，既深且廣，辦事不著痕跡，操縱線人功夫到家，父子夫妻親戚朋友互為線人互相告發，社會價值完全崩潰。若不是東德倒台，如此機構根本無人能夠撼動。

普通人如何能夠抵抗如此強大的情報機構？

根據東德四十年經驗，實在不能。再問吧。

這樣的情報機構是如何建成的？

好問題，東德秘密警察直接繼承了納粹秘密警察的精神和組織，採納蘇聯方面的是更有效率、不著痕跡和不人道的執行方法。

為何說剛剛那個是好問題呢？

剛才的答案只是東德秘密警察如何建成的外在觀察，並不是真正原因。若知道真正原因，就明白為何普通人無法抵抗。

一個告密者可能受到威迫利誘，但數以百萬計的告密者不可能全部都受到威迫利誘，原因是政權進行威迫利誘活動是有成本的，而且每人好惡各異，要度身訂造對這麼多人有效的威迫利誘成本實在很高，傾東德舉國資源亦無法負擔，所以招收告密者和運作告密網絡不能依靠威迫利誘。

納粹找到兩個有效的辦法，為東德一直沿用。一是物化政權欲對付之群體，另一是分化社會，當兩者在社會行了一陣，政權將告密用文化包裝而愛國鼓勵一下，風氣自己會點燃擴散，無人可擋。

納粹物化猶太人和羅姆人，東德物化對政權持異見者或與西德有聯繫者，如出一轍。物化導致的道德和社會問題已歷大半世紀的探究與反思，不贅，而在情報機構角度來說，物化大大降低接受物化論述的人對告密行為本身的不道德感，成為告密者覺得的必要的惡，甚至將不道德感扭曲成道德感，例如告發在家中睡房裡批評偉大的黨的親密家庭成員以保衛黨的名聲和黨帶領下的美好社會，告密者可會覺得自己何其高尚偉大。如此人人可有動機告密，告密後還有心理滿足，成為正向反饋，自發支撐起龐大的告密網，不需情報機關投放甚麼成本運作。

政權利用被物化的族群同時分化整個社會，納粹跟大體支持政權的右翼人民說左翼人民接受猶太思想和包庇猶太人（右翼多半排猶），然後跟心底其實也有點排猶的部份左翼人民（其實也不少，準確來說是仇富）說右翼人民的上層部分不少其實是猶太人（可能是冠了德文姓氏吧），然後左翼和右翼（差不多等於整個德國）就自行文攻武鬥起來，政權稍稍煽風，告密之火立刻燎原，社會原有紐帶完全割裂，政權自能長暴久安。至於東德，根本一樣，大家只要將政權論述的名詞稍改一改就可以了，由猶太人變成甚麼資本主義反動甚麼的，這裡且不重寫一次。

正因為沒人能夠抵抗如此強大的情報機構，所以首先要避免如此情報機構有建成的機會。若當時人民沒有接受政權的物化論述，社會不會輕易被政權分化割裂，告密網建不成，情報機構其實也建不成。

至於東德，儘管運氣算好，在政權倒台後秘密警察也一道倒台了，但秘密警察對東德社會的全面破壞實在何其徹底，最後，還得砍掉重練。

（標題為編輯所擬，原題為：極權求生錄（十二））

推

Push

唔錯唔錯

有冇人想1)加入學嘢 or 2)幫手教 or 3)幫手組織我哋香港人嘅「飛行學校*」？

*Flying University or 移動大學

我係呢個post ( )嘅樓主，so far有 50+人揾過我，我自己都想向其他人學其他範疇嘅嘢。

TG @beefball2019